%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Liens]{Inodes, métadonnées et liens}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Métadonnées Unix}
  \begin{itemize}
  \item Commande \cmd{stat} : sur fichier ou système de fichiers
\bigskip
  \item Permissions
    \begin{itemize}
    \item utilisateur propriétaire : \code{uid} numérique
    \item groupe propriétaire : \code{gid} numérique
    \item \code{mode} r,w,x\dots (champ de bits) ex. \code{0644/-rw-r--r--}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Horodatage
    \begin{itemize}
    \item \code{atime} (access) : dernier accès (lecture) \hfill \cmdl{ls}{-lu}
    \item \code{ctime} (change) : modification des métadonnées (inode) \hfill \cmdl{ls}{-lc}
    \item \code{mtime} (modification) : modification du contenu \hfill \cmdl{ls}{-l}
    \item \cmd{touch} : mise à jour ⇒ atime, mtime falsifiables, ctime sûr \hfill \warn\\
\begin{footnotesize}
Exo : que devient l'horodatage en cas de : \cmd{cat}, \cmd{vim} (avec et sans modif), \cmd{mv} (renommage), \cmd{chmod} ?
\end{footnotesize}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Auxiliaires
    \begin{itemize}
    \item type de fichier (régulier, répertoire\dots)
    \item taille en octets
    \item compteur de liens
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{103.3}{Liens physiques et liens symboliques - en pratique}

\begin{verbatim}
$ touch fichier
$ cp fichier fichier-cp
$ ln fichier fichier-ln      #lien physique
$ ln -s fichier fichier-lns  #lien symbolique

$ ls --inode --long

2080774 -rw-r--r-- 2  [...] fichier
2080775 -rw-r--r-- 1  [...] fichier-cp
2080774 -rw-r--r-- 2  [...] fichier-ln
2080776 lrwxrwxrwx 1  [...] fichier-lns -> fichier

$ ln -s fichier-lns fichier-lns2
$ readlink fichier-lns2
$ readlink -f fichier-lns2
\end{verbatim}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Liens physiques et liens symboliques - inodes}
\titre{Usages des liens symboliques}
\begin{itemize}
  \item Alternatives \hfill ex. \code{vim -> /usr/bin/vim.basic}
  \item Rétro-compatibilité \hfill ex. \code{/tmp -> /var/tmp}
  \item ``Raccourcis'' \\
    ~ \hfill ex. \code{./doc -> /usr/share/doc/debian-reference-fr}
\end{itemize}
\bigskip
\titre{Usage des liens physiques}
\begin{itemize}
  \item relativement obsolète
  \item "instantané" (snapshot), cf \pkg{rsnapshot}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Liens physiques et liens symboliques - inodes}
\titre{Structure du système de fichiers - inodes}
\begin{itemize}
\item répertoires
\item inodes (métadonnées)
\item contenus
\end{itemize}
    % ici, un joli schéma en 3 colonnes
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Liens physiques et liens symboliques - comparaison}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    ~  & \textbf{lien symbolique} & \textbf{lien dur} \\
    \hline
    pointe sur & entrée de répertoire & inode\\
    rôle & asymétrique & symétrique \\
    \hline
    cible & tout type & fichier régulier\\
    chemin cible & absolu ou relatif & N.A. (inode)\\
    système de fichiers & interne ou externe & interne \\
    \hline
    cohérence & peut être cassé & jamais cassé \\
    stockage & fichier (spécial) & entrée de répertoire\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{frame}

